\subsection{Dilemmata}
	{\bf Gefangenendilemma:} zwei Spieler können kooperieren oder den anderen verraten. Wenn beide kooperieren, gewinnen beide; wenn beide verraten verlieren beide. Verhalten sie sich verschieden, so gewinnt der eine hoch, der andere verliert hoch.\\
	kollektiv besser, wenn beide kooperieren; für den Einzelnen besser nicht kooperativ\\
	Veralllgemeinerbar auf n Personen\\
	{\bf Soziales Dilemma:} Konflikt, bei dem die für den Einzelnen vorteilhafteste Lösung, für die Gesamtheit schädlich ist; Konflikt zwischen Eigeninteresse und Gesamtinteresse\\
	tritt auf bei öffentlichen Gütern und Ressourcen (für den Einztelnen ist es am besten, wenig zu geben / viel zu nehmen;  für die Gruppe umgekehrt) (Public Good Dilemma / Ressourcen-Dilemma)\\
	\begin{study}
		{Allmende-Klemme}{Hardin, 1968}
		``The Tragedy of the Commons'': Allgemeingut wird von einzelnen ausgebeutet, da diese hohen Gewinn erzielen und die Kosten erst später und dann auf die gesamte Gruppe verteilt zum Tragen kommen
	\end{study}
	{\bf Transformation:} Abkehr vom direkten Eigeninteresse durch höhere Gewichtung von längerfristigen Handlungsinteressen und Handlungsergebnissen anderer.
	{\bf Ursprünge} von Transformation: soziale Wertorientierung, Normen, Überzeugungen über das Verhalten anderer\\
	\begin{study}
		{Typologie sozialer Wertorientierungen}{McClintick, 1972; Griesinger, Livingston, 1973}
		{\bf Soziale Wertorientierungen:} Vorliebe für bestimmtes Muster von Handlungsergebnissen für die eigene und andere Person\\
		{\bf Kooperation:} positive Ergebnisse für sich selbst und andere\\
		{\bf Individualismus:} eigene Handlungsergebnissen maximieren, keine Berücksichtigung anderer\\
		{\bf Wettbewerb:} eigene H. maximieren, fremde minimieren\\
		{\bf Aggression:} fremde H. minimieren, keine Berücksichtigung der eigenen H.
		{\bf Altrusimus:} fremde H. maximieren, keine Berücksichtigung der eigenen H.
	\end{study}
	\begin{study}
		{Einfluss sozialer Orientierungen im Gefangenendilemma}{Kuhlmann, Marshello, 1975; Kelley, Stahelski, 1970}
		{\bf Tit-for-tat:} ``Wie du mir, so ich dir''\\
		Kelly \& Stahelski:\\
		UV: eigene und gegnerische Orientierung (kooperativ vs. kompetitiv)\:
		AV: kooperative Entscheidungen\\
		Befund: Kooperative spielen etwa tit-for-tat; Kompetitive spielen immer kompetitiv ($\rightarrow$ self-fulfilling prophecy)
	\end{study}
	\subsubsection{Lösungsansätze}
		\begin{study}
			{Kommunikation}{Orbell, van de Kragt, Daws, 1988}
			6\$, spenden und für die anderen verdoppelt oder behalten\\
			Kommunikation mit Festlegung auf Kooperation erhöht diese ($38\%\rightarrow79\%$)
		\end{study}
\subsection{Führung}
	Beeinflussung, Motivation / Befähigung zur Effektivität beizutragen
	{\bf Charakteristika von Führungspersonen:} ``Great Man'', Führungsemergenz (inwieweit wird jemand als Führungsperson gesehen), Führungseffektivität (Leistung der Führung) (subjektive Erfassung durch Mitarbeiter oder objektive Erfassung durch Umsatzzahlen/Zielerreichung/...)\\
	\begin{study}
		{Metaanalyse zu Intelligenz und Führung}{Judge, Colbert, Ilies, 2004}
		Führungsemergenz korreliert hoch mir wahrgenommener Intelligenz, jedoch wesentlich geringer mit der getesteten
	\end{study}
	\begin{study}
		{Persönlichkeit und Führung}{Judge, Bono, Ilies, Gerhardt, 2002}
		Neurotizismus korreliert negativ mir Führungsparametern, Extraversion, Offenheit, Verträglichkeit und Gewissenhaftigkeit positiv
	\end{study}
	\begin{study}
		{Interaktionsprozessanalyse}{Bales, 1950}
		formales System zur Erfassung von Interaktionen in Kleingruppen\\
		{\bf aufgabenbezogenes} Verhalten: auf die Erfüllung der Aufgabe gerichtet\\
		{\bf sozioemotinales} Verhalten: auf interpersonale Beziehungen gerichtet
	\end{study}
	\begin{study}
		{Führungsverhalten}{Halpin, 1957; Fittkau, Fittkau, 1971}
		Ohio-State-University: Leader Behavior Description Questionnaire(LBDQ)\\
		{\bf Mitarbeiter}orientierung: Achtung und Sorge für Mitarbeiter\\
		{\bf Aufgaben}orientierung: Klärung von Rollen, Zielen, Kontrolle
	\end{study}
	\begin{study}
		{Metaanalyse zu Aufgaben- bzw. Mitarbeiterorientierung und Führung}{Judge, Piccolo, Ilies, 2004}
		Korrelation Führungsverhalten und Führungserfolg, Mitarbeiterzufriedenheit (Führungskraft, Arbeit), Mitarbeitermotivation, eingeschätze Effektivität der Führung, Leistung der Gruppe\\
		Sowohl Mitarbeiter- als auch Aufgabenorientierung korrelieren positiv; M. meist höher
	\end{study}
	\subsubsection{Führungsstile}
		{\bf Führungsstil:} Muster von Führungsverhalten\\
		{\bf Transaktional:} kurzfristige Ziele; Geben und Nehmen\\
		{\bf Transformational:} langfristige, gemeinsame Ziele; Motivation und gemeinsame Vision\\
		\begin{study}
			{Transaktionaler vs. Transformationaler Führungsstil}{Bass, 1985}
			{\bf Transaktional:}\\
			{\bf kontingente Belohnung:} Austauschprozesse mit Mitarbeitern (Belohnung für Erwartungserfüllung)\\
			{\bf aktive Kontolle:} Überwachen und korrigierendes Eingreifen; Probleme vorwegnehmen\\
			{\bf passive Kontrolle:} werden tätig, wenn Problem auftritt
			{\bf Transformational:}\\
			{\bf idealisierter Einfluss:} vorbildliches Verhalten, Mitarbeiter identifizieren sich mit Führungskraft\\
			{\bf inspirierende Motivierung:} bringen Vision zum Ausdruck, für Mitarbeiter attraktiv und inspirierend\\
			{\bf Intellektuelle Stimulierung:} regen zu Kreativität an (z.B. durch übernehmen von Risiken)\\
			{\bf individuelle Behandlung:} widmen jedem Mitarbeiter einzeln ihre Aufmerksamkeit\\
			Metaanalyse von Bono und Judge zu Persönlichkeit und Führungsstil\\
			Hypothese von Bass und Avolio (1994): Transformationale Führung ist effektiver als kontingente Belohnung
		\end{study}
		\begin{study}
			{Kontingenzmodell der Führung}{Fiedler, 1965}
			Mitarbeiterorientierte Führung sollte keinen Unterschied zwischen Leistunsstarken und -schwachen Mitarbeitern machen\\
			LPC(least preferred coworker)-Wert wird bestimmt (hoher Wert deutet auf Mitareiterorientierung hin, niedriger auf Aufgebenorientierung)\\
			8 Situationen: Beziehung zu Mitarbeitern, Strukturierung der aufgaben, Einflussmöglichkeitb auf die Mitarbeiter in je zwei Ausprägungen\\
			AV: Führungseffektivität (Korrelation zwischen LPC-score und Gruppenleistung)\\
			Ergebnisse: in mittelgünstigen Situationen erreicht beziehungsorientierte Führung die höchste Leistung (positive Korrelation), in sehr guten oder sher schwierigen Situationen bewährt sich Aufgabenorientierung (negative Korrelation)
		\end{study}

